李鴻章與俾斯麥的會面

中文得content farm添油加醋 睇住當年既英文報紙先

PRINCE BISMARCK AND LI
HUNG CHANG.
AN interesting account is given by the
Standard's Berlin correspondent of
the interview at Friedrichsruh, on
June 25, between Prince Bismarck
and Li Hung Chang. Both states-
men wore their highest decorations—
Li, the famous Yellow Jacket, which
only he and his Emperor wear at
present; and Prince Bismarck, the
Grand Cross of the Red Eagle, with
crown, sceptre, and sword, which is
now a unique honor, as the old
Emperor William conferred it on no
one but himself and his Chancellor.
His other orders were the Star of the
Black Eagle and the Iron Cross. Li
Hung Chang was, as usual, supported
when walking by two Chinese servants,
who saved him from a bad fall while
crossing the lane at Friedrichsruh,
when one of his feet caught in a rail.
The two veteran statesmen saluted
each other with low bows, and Prince
Bismarck, after shaking hands, said,
"I feel highly honored by your visit.
It is a great pleasure for me to see the
greatest and most celebrated statesman
of your country." The Viceroy con-
templated the Prince with undisguised
admiration, and after a pause re-
marked, "Now that I have seen your
Serenity's eye, I fully understand
your greatness, though I knew that
I was to see to-day the hero of many
successes." The ex-Chancellor replied
that he rejoiced to welcome in him
a contemporary who also had achieved
great successes. "But not nearly so
important as your Serenity's," Li
interrupted. " Well, everybody does
his duty," said the Prince. "In one's
own country, yes ; but the successes
which your Serenity has achieved
were achieved not for your own
country alone." The conversation
was carried on for some time standing,
but on noticing how painful the posi-
tion was for the Viceroy, Prince
Bismarck invited him to sit down in
the side drawing-room while his party
were introduced and invited to lun-
cheon.
The Prince escorted Li Hung Chang
to the place of honor on his right, and
next to the Viceroy sat Herr
Hanneken, who acted as interpreter.
The meal lasted till nearly 3 o'clock,
and the talk was very animated. The
Prince briefly toasted his guest, who,
in the course of conversation, said,
"The purpose of my visit is to ask
your Serenity's advice." "What ad-
vice ?" asked Prince Bismarck. " How
can we beat reform China?" "I
cannot judge of that from here."
"How, then, can I act successfully
against the Court in Pekin?" " One
cannot act against the Court. No
Minister can resist the will of the
ruler; he only executes it, or gives
advice." "But how can the ruler's
will be carried out?" " Only on the
basis of an army. It may be quite
small, not more than 50,000 men
perhaps, but it must be good." " We
have the men," replied the Viceroy,
"but the training is wanting. Nothing
has been done in this direction since
the Taiping Rebellion, which made
secure the throne of the present
dynasty—that is to say, for 30 years.
I have striven in vain against this
lethargy. I have now seen the finest
army in the world, that of Germany.
Though I shall no longer be able to
expend means of my own which were
at my disposal as Viceroy, I shall do
what I can to act up to your Serenity's
advice. We must reorganise, and we
must do it with the help of Prussian
officers and on the Prussian model."
"The army," remarked the Prince,
"need not be distributed all over the
country. It is necessary only to have
it at one's disposal at any moment, and
to create means of communication in
order to throw the force quickly and
easily from one point to another."